★圖！早期屯門輕鐵原本Design

好似電車

所以下面幅圖都搞亂左

點解最後變左單層？

輕鐵根本就係電車

唸住冇乜人搭

點解腦魔咁多呢啲相

輕鐵好撚廢

大白象工程

蝗蟲專用

慢、Lag 垃圾

遊車河

經歷黎

有好幾段路轉彎果陣好似就反咁 真係咁整我驚

蝗蟲過山車

大興轉去石排果個灣

懷疑樓豬係地鐵膠
成日post鐵路嘢
又串鳩巴膠

咁日本FEEL

未搭過

只係路權有分別：
輕鐵有專用路軌區域；電車路軌就與一般道路共用。

腦魔d歷史post好高質 支持！

點解果陣港英政府都做呢種大白象工程呢？

老貓唔通係鐵路癡漢?

"3.53 The key to the design and choice of a light rail system is
its rolling stock; this issue had to be considered in some detail.
Contemporary light rail vehicles (LRV's) produced in Europe, America
and elsewhere are exclusively single-deck, and many are articulated
into long indivisible units comprising two or three body sections. An
initial review of light rail vehicles suggested that considerable cost
savings could be obtained by perpetuating Hong Kong!s double-deck
tradition, despite the fact that no vehicles of this format have been
built for fourteen years. However, at the time that this concept was
being explored, HKT were also investigating a new double-deck car
(Figure 3*7) to replace their existing fleet. It was considered that
a similar, but wider and slightly longer car could be obtained for
similar cost, and this formed the basis of more detailed study* It is
understood that the Island Corridor Study has recently recommended
that HKT should obtain articulated single-deck vehicles, rather than
new double-deckers; however, this recommendation assumes quite extensive subsurface operation For a purely surface operation the arguments favouring double-deckers are unassailable, and this finding has
also been endorsed by a major West European supplier of light rail
vehicles. By way of illustrating the capital cost savings possible,
a fleet of 50 double-deckers would cost about $82 million at current
prices, but articulated single-deckers of equal capacity would cost up
to about $180 million because of the much heavier and more complex
construction involved. Single-deck vehicles could therefore increase
the total cost of a 15 km light rail (not street tram) system from
about $146 million to $248 million, assuming the use of 52 vehicles
in each case."
- Tuen Mun New Town Transport Study Final Report

好核突

係現時規劃廢冇與時並進, 西北輕鐵唔廢

霸住條行車線
幾架雙層都載得多個佢

一早就變咗單層, 呢個包含早期探討建議同香港電車proposal

新會員?

呢啲資料可以喺邊搵到

好早既階段, 果陣有新聞出過, 話電車公司有興趣發展該條線路
定唔知當時政府邀請過電車公司研究發展
所以出曾經出過呢d圖

如果以前用呢隻， 咁而家大家就有低地台輕軌坐， 而家受限月台迫住用到咁

路面電車 =/= LRT
Light rail (v heavy rail) ⊃ LRT, streetcar, tram
Tram ⫇ LRT ∩ streetcar
中文得"輕鐵"冇"LRT"同"light rail"兩個字用好煩

嗰個都會係高地台
低地台係當代好新嘅嘢嚟

網上HKU Library(唔知HKALL有冇)齊過港府同圖書館
檔案法吖仆街, 電子化又唔做

第三次是在1950年代，港府重新研究維港跨海大橋計劃，構思中的大橋也包含電車系統（下圖）；但在討論中，各方都憂慮大橋破壞景觀，計劃結果也是擱置收場。

第四次是1970年代，港府發展屯門新市鎮的時候。當時有關部門已經預留空位以興建鐵路，至1982年，政府邀請當日擁有香港電車有限公司的會德豐和九龍倉集團，建造及營運鐵路系統。該公司最初表示有興趣，並打算以雙層電車行走，但最終因商業考慮收回計劃。

政府因此改爲邀請當時剛成立的九廣鐵路公司參與計劃，九龍於1984年中拍板、1988年建成輕鐵系統。但這系統，限原本構想的電車，已是兩碼子的事。

"電車"呢個名分street-running同dedicated track好啲
RoW入面分streetcar mixed traffic 同tram嘅exlusive lane

其實係咪啟德機場限制九龍樓高先係主要原因

唔明點解唔學外國起依款tram, 又長又大又方便上落

輕鐵規劃當年發明咗低地台車未？
低地台車方便路面上落
但屯門規劃時已包括輕鐵，一早預好晒路軌同車站位置
架車咁長，個月台都要咁長

你有冇睇 flight path...
嗰個係鯉魚門大橋

原本個design好劃時代嘅概念

吓？張相好似見到灣仔同銅鑼灣北喎

腦魔你有冇搭過

嚴格嚟講當時只係規劃咗公共交通專線(EPTRoW), 有討論到巴士轉線(Curitiba BRT嗰陣好後生未成氣候)

啟德機場限高吖懶醒

入面個layout先正

一開始好似計劃用輕鐵連接屯門荃灣

限高唔係成個九龍都限咩

香港輕鐵d澳洲親戚，人地辛苦上上落落咁多年依家有低地台車就方便啦

1. 你會唔會問點解上世紀用高地台巴士唔用低地台?
2. 低地台LRT(唔係低地台路面電車)再新啲(甚至有低地台列車行mainline rail), 有dedicated track有劃好晒位起月台, footprint唔使細冇咩特別大誘因用低地台, 至於dedicated track中短距離區域運輸用個地台會唔會搭車舒服啲就唔太肯定
3. 單一車卡 vs 掛接車卡 係個好問題, 個轉向架同車軸設計都係

腦魔已經六張野喇咩

我仲以為4,50歲大叔添

唔計青公走廊計劃, 係好全面噉研究埋佔用屯門公路行車線

[edit] 可能正確嚟講係ILS障礙物限高

3. 唔連住好似係增長/縮短會靈活啲

唔關維港大橋事囉

係元朗西鐵站對出個輕鐵站上車，出站好有過山車開車既感覺

利申 大鄉里 少搭

呢個係, 但同樣車卡長度下而家已經要用拖卡; 掛接列車係冇得靈活拆開車節, 一樣可以加車卡連結成單一車組

[edit]

元朗幾個輕鐵站 阻埋大馬路行車線
算唔算失敗

冇話阻唔阻住
假如冇咗輕鐵
多條行車線未必處理得番同等客量

仲慢過輕鐵

如果依家先起政府又有位比人屌

慢？起步可以快過普通私家車

輕鐵同電車簡直係香港交通史既失敗
條路軌同主流鐵路唔相容要分開兩個system
路軌要起係路面上面變相少左條行車線/少左位黎發展
仲要起好多本身唔需要既馬路同天橋駁去係馬路中心既站
一係你就有本事好似澳洲大城市咁令到輕鐵/電車成為主要交通工具先值得犧牲咁多野
依家輕鐵同電車根本就同巴士/其他路面行駛既交通工具功能重疊曬

低地台tram-train可以行mainline你話慢定快

電車我就覺得冇乜嘢. 至少電車路好多都係同普通車共用. 個月台又細.
輕鐵係80年代既產物, 呢個就真係廢喇. 個月台大大個. 路軌又霸好多位.

係而家港共政府坐以待斃令大馬路行車線塞住行人, 冇借朗屏站同元朗南發展區重整道路, 元朗公路連接路同博愛交匯處過時
試下冇咗大馬路輕鐵即刻佔領元朗都似

其實而家輕鐵可唔可以慢慢改晒做低地台佢.
月台拆一半.
不過呢D 低地台輕鐵, 輪椅上唔上到?

1. 2卡LRT點算? 開前卡門拖卡唔上落?
2. 當然上到啦...

電車仲死同巴士線撞到七彩

腦魔轉死性唔講腳

諗起之前有人post地鐵1967年既藍圖(早期系統)

有幾part,呢個只係part 1
最有興趣就係荃灣線同觀塘線響彌敦道段點樣並行,未睇呢度之前成日以為係兩線一齊過海,點知原來同我諗既咁大分別
仲有就係車站大堂同月台既設計,睇完之後發覺好多野都係9唔搭8

腦魔都唔識好打極有限

咁英國澳洲都要輸出過剩產能

垃圾輕鐵根本完全設計錯誤

噉係因為香港集體運輸研究係彌敦道走廊兩線並列複線過海啫
暑假後未得閒去睇多啲

其實而家既腦魔. 仲係咪紫妹個時個腦魔?

[edit]

噉又有位入港英

如果深水埗都有輕鐵就正

After much discussion in 1963, the Government stated that the bridge would be an unacceptable hazard to aircraft but it was prepared to offer the company a franchise for the construction of a four-lane tunnel between Wanchai and Hung Hom.

又要提九龍電車...
南昌站以至西九填海區有路面電車係好嘅, 本身太car-centric

好鍾意睇d 輕鐵討論post

睇漏咗呢個網呢段囉噉, 但得內部討論冇研究有啲懷疑影響程度
有Reversible central lane正啲

"In April 1961, the consultants published a two volume report on a harbour crossing, “Report on a proposed road crossing of Hong Kong harbour”. The study reviewed three crossing locations, a western route via Green Island, a central route between Causeway Bay and Hung Hom, and a link at Lei Yue Mun. The report concluded:

“The bridge would offer the better solution were it not for the possibility of objections by marine and aviation interests. We believe that there is room for acceptable compromise between the needs of these interests and that the merits of the bridge should be carefully weighed against such objections before a tunnel is considered”."

討論係好, 冇資料網上輕易睇到就唔係幾好
Report on a Proposed Road Crossing of Hong Kong Harbour 我一search個結果第一個係澳洲國立圖書館, 之前搵 Hong Kong Air Transport System Long Term Planning and Investigation Studies 居然list頭有Cornell Library...

呢d post 一定會見到你
好似舊登個kilogram

輕鐵其實可以好快 可惜站同站之間距離太短，加速得黎就要停車，一開始就注定係失敗品。

勝在上落快,載得人多

噉輕型鐵路係用嚟取代巴士站距係噉喇喎, 跟需求密度停站啫

Ha~ Kilogram過嚟就好
前日有個post都未得閒覆

樓上位ching好似同銅鑼灣嗰頭啲風水唔係好夾喎

大學圖書館。

做圖書館人一切以版權為先，特別係香港。雖然公司執咗但仍然有版權（至少50年），就算電子化都唔會完全公開得。 擔心俾出版人告就gg

你搵架巴士上落番同等量既客
輕鐵贏緊
其實沒左佢天水圍元朗屯門 暴動都有份

睇埋成篇文先啦
你要跟足機場限高係有例可循, 顧問報告係政府可以隨便discredit?

咁你又話起橋唔關限高事

其實輕鐵慢還慢
但係好方便，又準時又有冷氣
最慘既問題都只係人太多啫

佢地低地台都好多年

繁忙時間幾班都上唔到
非繁忙時間班次on9
615P, 615, 505 成日一齊黎
走咗有排等

你有冇睇我上面quote返啲咩?

相入面唔係低地台，上咗仲有級
好似電車咁

應該係2000年打後先有？
香港輕鐵為咗避免上落樓梯，於是一早就起月台，唔需要路面上落

亦都慳返車廂位

睇漏咗就係柒啦

元朗仲好啲，天水圍屯門即刻廢咗一半
想像唔到要搭巴士去西鐵站

今日睇起嚟，香港輕鐵當初冇起高架，外型冇外國啲低地台電車咁時髦，更加冇無人駕駛，好似好落後咁，但總算滿足到區內嘅交通需求，可以話係實而不華

依家咪係囉，90年代邊有咁多人。要多謝百五蝗入住

鯉魚門大橋噉限高就係原因, 維港大橋睇唔到政府決定喺呢點
你都會睇漏現今成個維園範圍, 冇咩好柒, 我睇過呢個議題冇咩廣泛記載嘅共識, 好難話資訊唔充分唔對等下做到個人判斷

係配合歷史時代背景
核心段有盡力做到grade-separated

搬機場之前成個九龍半島都限高架啦
好明顯係橋塔過高囉

好似新加坡LRT咁
係就係先進
但架空設計始終比路面交通冇咁「親民」
亦不利路旁商業發展

等睇咗份報告再講

APM夠晒單一用途, Light Rapid Transit 重叫自己係 Light Rail Transit...

其實架空APM應該適合香港後期啲嘅新市鎮嗰種平台式物業發展
不過行人天橋四通八達，我諗啲人寧願行去車站多過坐車囉

有D係輕鐵車卡聯結成幾卡，以中至高運量集體運輸形式，
叫做 Light Rail Rapid Transit (LRRT，輕軌捷運) 。
最近嘅例子，係菲律賓馬尼拉嘅輕軌捷運系統。

台北捷運文湖線都係

西環係輕鐵路綫？